\paragraph{Главные напряжения}

Используя полученные формулы и поворачивая наклонную площадку в разных направлениях, можно найти три площадки, на которых действует только нормальное напряжение, а касательные напряжения отсутствуют. Эти площадки называются \emph{главными}. Нормали напряжения, действующие на этих площадках назвыаются \emph{главными напряжениями}. Оси координат $x_1$, $y_1$, $z_1$ гнадываются главными осями. Направления, по которым действуют эти напряжения, называются \emph{главными направлениями}.

Если взять тенхор напряжения в главных осях, то он упрощается и принимает вид:

\begin{equation}
	T_\sigma = \left( \begin{matrix}
					\sigma_1 & 0 & 0\\
					0 & \sigma_2 & 0\\
					0 & 0 & \sigma_{3}
				\end{matrix} \right),~\sigma_1 \geq \sigma_2 \geq \sigma_3
\end{equation}

% рис 9.21

Использование главных осей позволяет значительно упростить расчеты по определению полного напряжения на наклонной площадке. Из формул 9.4 и 9.7 находим:

\begin{equation}
\begin{cases}
	\sigma_{ix} = \sigma_1 l;~\sigma_{iy} = \sigma_2 m;~\sigma_{iz} = \sigma_3 n;\\
	\sigma_i^2 = \sigma_1^2 l^2 + \sigma_2^2 m^2 + \sigma_3^2 n^2;\\
	\sigma_\nu = \sigma_1 l^2 + \sigma_2 m^2 + \sigma_3 n^2;\\
	\tau^2 = \sigma_1^2 l^2 + \sigma_2^2 m^2 + \sigma_3^2 n^2 - \left(\sigma_1 l^2 + \sigma_2 m^2 + \sigma_3 n^2\right)^2.
	
\end{cases}
\end{equation}

Используя первую формулу 9.9 и соотношение $l^2 + m^2 + n^2 = 1$, получаем уравнение эллипсоида, отнесенное к центру и главным осям:
\begin{equation}
	\frac{\sigma_{ix}^2}{\sigma_1^2} + \frac{\sigma_{iy}^2}{\sigma_2^2} + \frac{\sigma_{iz}^2}{\sigma_3^2} = 1.
\end{equation}

% рис. 9.22

Любой радиус эллипсоида представляет собой полное напряжение на наклонной площадек, а проекции этого радиуса на оси коордиат равны составляющим ... Т.е. напряженное состояние в точке имеет нагляжную геометрическую интерпретацию в виде эллипсоида напряжений.

Определеим теперь главные нормальные напряжения при заданном тенхоре напряжений в произвольной системе координат. Выбоерем наклонную площадку с направляющими косинусами $l$, $m$, $n$, на которой действует только главное напряжение $\sigma$. В данном случае $\sigma_{ix} = \sigma l$, $\sigma_{iy} = \sigma m$, $\sigma_{iz} = \sigma n$. Подставим эти выражения в 9.4, получаем:

\begin{equation}
	\begin{cases}
		(\sigma_x - \sigma) l + \tau_{xy} m + \tau_{xz} n = 0; \\
		\tau_{yx} l + (\sigma_y - \sigma) m + \tau_{yz} n = 0; \\
		\tau_{zx} l + \tau_{zy} m + (\sigma_z - \sigma) n = 0.		
	\end{cases}
\end{equation}

Необходимо найти значения $l$, $m$, $n$, при которых данная система выполняется. Система уравнений однородна, сами косинусы не могут быть одновременно равны нулю. Поэтому определитель системы должен быть равен нулю:

\begin{equation}
	()
\end{equation}

Вычисляя определитель, можно получить кубическое уравнение относительно $\sigma$, корни котроого $\sigma_1$, ... являются главными напряжениями:

\begin{equation}
	\sigma^2 - I_1 \sigma^2 + I_2 \sigma - I_3 = 0
\end{equation}
где
\begin{equation}
	\begin{cases}
		I_1 = \sigma_x + \sigma_y + \sigma_z;\\
		I_2 = \sigma_x \sigma_y + \sigma_y \sigma_z + \sigma_z \sigma_x - \tau_{xy}^2 - \tau_{yx}^2 - \tau_{zx}^2;\\
		I_3 = \sigma_x \sigma_y \sigma_z - 2 \tau_{xy} \tau_{yz} \tau_{zx} - \sigma_x \tau_{yz}^2 + \sigma_y \tau_{zx}^2 - \sigma_z \tau_{xy}^2.
	\end{cases}
\end{equation}

Величины I нгазывают соответственно линейным, квадратичным и кубичным инвариантами тензоа напряжений, т.к. они не зависят от выбора системы координат.

\begin{equation}
	\begin{cases}
		I_1 = \sigma_1 + \sigma_2 + \sigma_3; \\
		I_2 = \sigma_1 \sigma_2 + \sigma_2 \sigma_3 + \sigma_3 \sigma_1; \\
		I_3 = \sigma_1 \sigma_2 \sigma_3.
	\end{cases}
\end{equation}

\paragraph{Главные касательные напряжения}

\begin{equation}
	\begin{cases}
		\tau_{12} = \pm \frac{\sigma_1 - \sigma_2}{2};\\
		\tau_{23} = \pm \frac{\sigma_2 - \sigma_3}{2};\\
		\tau_{31} = \pm \frac{\sigma_3 - \sigma_1}{2}.
	\end{cases}
\end{equation}

подставляя эти значения и значения .....

\begin{equation}
	\begin{matrix}
		~	&	\tau_{12}		&	\tau_{23}	&	\tau_{31}\\
		l 	&	0				& \pm\sqrt{2}/2	&	\pm\sqrt{2}/2\\
		m 	&	\pm\sqrt{2}/2	& 0				&	\pm\sqrt{2}/2\\
		l 	&	\pm\sqrt{2}/2	& \pm\sqrt{2}/2	&	0\\
	\end{matrix}
\end{equation}

% рис. 9.24

Таким образом, гавные касательные напряжения....

\paragraph{Октаэдрические напряжения}. Для тероии ПД важно знать также напряжения, действующие на равнонаклоненных площадках, т.е. на площадках, которые образуют октаэдр. Направляющие косинусы таких площадок равны $l = m = n = \pm\frac{1}{\sqrt{3}}$. Подставляя эти значения во второе и третье уравнения 9.9 , получаем выражения для полного и норального октаэдрических напряжений:

\begin{equation}
	\sigma_{i,\text{окт}}^2 = \frac13 \left(\sigma_1^2 + \sigma_2^2 + \sigma_3^2\right);
\end{equation}

\begin{equation}
	\sigma_{\nu,\text{окт}} = \frac13 \left(\sigma_1 + \sigma_2 + \sigma_3\right) = \sigma_c
\end{equation}

Величину $\sigma_c$ называют также средним или гидростатическим давдением.

Касательное октаэдрическое напряжение определяем из четвертого уравнениея 9..9 с учетом 9.14 и 9.15:
\begin{equation}
	\tau_\text{окт} = \frac13 \sqrt{(\sigma_1 - \sigma_2)^2 + (\sigma_2 - \sigma_3)^2 + (\sigma_3 - \sigma_1)^2}
\end{equation}
или через инварианты тензоа напряжений:
\begin{equation}
	\tau_\text{окт} = \frac13 \sqrt{2(I_1^2 - 3I_2)}
\end{equation}

С учетом 9.13 можно написать также

\begin{equation}
	\tau_\text{окт}
\end{equation}

Если известны напряжения на произвольных площадках, то, использую 9.10 $\tau_\text{окт}$ можно найти как
\begin{equation}
	\tau_\text{окт}
\end{equation}

Величину $r$ или
\begin{equation}
	asd
\end{equation}
называют интенсивностью напряжений или обобщенным напряжением. Через главные напряжения выражается как
\begin{equation}
	sdf
\end{equation}

Используется также величина
\begin{equation}
	T = 
\end{equation}

\paragraph{Шаровой тензор и тензор-девиатор напряжений.} Если тело поместить в равномерно сжимающее состояние (например, в воду) то её напряженное состояние характеризуется термя равными друг другу главными напряжениями, каждое из которых равно среднему или гидростатическому. В этом случае эллипсоид нпряений является шаром, а тенхор 9.8 переходит в величину
\begin{equation}
	(T_\sigma)_\text{ш} = \left(\begin{matrix}
		\sigma_c & 0 & 0\\
		0 & \sigma_c & 0\\
		0 & 0 & \sigma_c
	\end{matrix}\right)
\end{equation}
которая называется \emph{шаровым тензором}. Шаровому тензову соответствует изменение объема без изменения формы. Если главные напряжения не равны друг другу, то помимо изменения объема изменяется орма тела. Чистое изменение формы без изменения объема тела описывается тенхором, называемым тенхором-девиатором напряжений $D_\sigma$. Все компоненты общего тензора напряжений, учитывающиего изменение и обхъема, и формы, являются суммами компонентов обоих указанных тенхоров, или обощенно:
\begin{equation}
	T_\sigma = (T_\sigma)_\text{ш} + D_\sigma.
\end{equation}

Тензор-девиатор можно найти как:
\begin{equation}
	D_\sigma = 
\end{equation}

\paragraph{Схемы напряженного состояния.} При обработке давлением стремятся заготовку распологать так, чтобы действовало только нормальное напряжение, а кастанльные равын нулю. Тогда молучаем следующие схемы напряженного состояния, предложенные С.И. Губкиным:

% рис.9.25

Наиболее благоприятна в отношении пластичности -- схема 4, а наименее -- схема 1.

\paragraph{Дифференциальные уравнения равновесия.} Вновь рассмотрим элементарный параллелепипед.

\begin{equation}
	\sigma_x + \frac{\partial \sigma_x}{\partial x}dx, \quad \tau_{yx} + \frac{\partial \tau_{xy}}{\partial x}dx, \quad \tau_{zx} + \frac{\partial \tau_{zx}}{\partial x}dx.
\end{equation}

Аналогичные соотношения можно написать и для двух других граней. При равновесии сумма проекций всех сил, например, на ось $Ox$ равна нулю:

....

Сокращаем и делим на элементы объема $dx$, $dy$, $dz$, получаем:

\begin{equation}
	\begin{cases}
		\frac{\partial \sigma_x}{\partial x} + \frac{\partial \tau_{xy}}{\partial y} + \frac{\partial \tau_{xz}}{\partial z} = 0; \\
		\frac{\partial \tau_{yx}}{\partial x} + \frac{\partial \sigma_y}{\partial x} + \frac{\partial \sigma_x}{\partial x} = 0; \\
		\frac{\partial \sigma_x}{\partial x} + \frac{\partial \sigma_x}{\partial x} + \frac{\partial \sigma_x}{\partial x} = 0;		
	\end{cases}
\end{equation}
% доделать1!!

\paragraph{Деформированное состояние в точке.} Напряжения, действующие в твердом теле, вызвыают его деформацию, т.е. изменение объема и формы. В теории деформации рассматривают малые деформации, чтобы исследовать изменения от точки к точке.

Деформация характеризуется абсолютными и относительными величинами. Пусть точка $A$ тела смещается из положения $A(x, y, z)$ в положение $A'(x', y', z')$ (рис. 9.27). Вектор $\vec{AA'}$ называется перемещением $\vec{U}$, а его проекция на осии координат -- процециями перемещения $U_x$, $U_y$, $U_z$.
% рис.9.27

Возьмем теперь две точки тела 1 и 2, лежащие на малом расстоянии и вначале рассмотрим только роектцияю отрезка на ось $x$. Пусть проекции перемещения точек равны $U_{1x} = x_1' - x_1; ~ U_{2x} = x_2' - x_2$. Тогда $\Delta U = U_{2x} - U_{1x}$ -- разность перемещений концов отрезка, а
\begin{equation}
	\varepsilon_x = \lim_{x_2 \to x_1} \frac{U_{2x} - U_{1x}}{x_2 - x_1} = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta U_x}{\Delta x} = \frac{\partial U_x}{\partial x}
\end{equation}
называется относительным удлинениеним или линейной деформацией по оси $x$. Если отрезок 1-2 уждинаяется...........

\paragraph{Пространственная деформация тела.} Рассмотрим дейформацию элементарного параллелепипеда. В процессе деформации его ребра изменяют свои размера, т.е. получают перемещения и отностиельные удлинения, а грани искажаются: из прямоугольников превращаются в паралеллограммы, т.е. кроме линейных возникают также углвые дефрмации (повороты).
% рис 9.29

\begin{equation}
	\begin{cases}
		\varepsilon_x = \frac{\partial U_x}{\partial x}; \quad \gamma_{xy} = \frac{\partial U_x}{\partial x} + \frac{\partial U_y}{\partial y}; \\
		\varepsilon_y = \frac{\partial U_y}{\partial y}; \quad \gamma_{yz} = \frac{\partial U_y}{\partial y} + \frac{\partial U_z}{\partial z}; \\
		\varepsilon_z = \frac{\partial U_z}{\partial z}; \quad \gamma_{zx} = \frac{\partial U_z}{\partial z} + \frac{\partial U_x}{\partial x}.
	\end{cases}
\end{equation}
где....

Для удобства расчета берут только половинные тензры....

\paragraph{Тензор деформаций.}

\begin{equation}
	T_\varepsilon = \left(\begin{matrix}
		\varepsilon_x 	& 1/2 \gamma_{yx}	& 1/2 \gamma_{zx} \\
		\varepsilon_x 	& \varepsilon_y	& 1/2 \gamma_{zx} \\
		\varepsilon_x 	& 1/2 \gamma_{yx}	& \varepsilon_z
	\end{matrix}\right)
\end{equation}

Как и в теории напряжений, в теории деформаций пользуются понятиями главных деформаций $\varepsilon_1$, $\varepsilon_2$ и $\varepsilon_3$:

\begin{equation}
	T_\varepsilon = \left(\begin{matrix}
		\varepsilon_x 	& 0	& 0 \\
		0	& \varepsilon_y	& 0 \\
		0 	& 0	& \varepsilon_z
	\end{matrix}\right)
\end{equation}

Тензор деформаций как и тенхор напряжений можно разложить на шаровой тенор и тенхор-девиатор $D_\varepsilon$ деформаций:

\begin{equation}
	(T_\varepsilon)_\text{ш} = \left(\begin{matrix}
		\varepsilon_x 	& 0	& 0 \\
		0	& \varepsilon_y	& 0 \\
		0 	& 0	& \varepsilon_z
	\end{matrix}\right)
\end{equation}

\begin{equation}
	D_\varepsilon
\end{equation}
где...

Как и в теории напряжений, вводятся понятия интенсивности деформаций
\begin{equation}
	\varepsilon_i = \frac{\sqrt{2}}{3} \sqrt{\ldots}
\end{equation}
которая в главных осях имеет вид
\begin{equation}
	\varepsilon_i = 
\end{equation}
а также интенсивности деформации сдвига
\begin{equation}
	\Gamma = \sqrt{3} \varepsilon_{i}
\end{equation}